\documentclass{fhnw-sheet}

\fhnwNummer{8}
\fhnwTitel{Metaprogramming und Concepts}

\begin{document} 

  \maketitle

  \begin{kontrollaufgabe}
Welche Ausgabe würden Sie auf den letzten drei Zeilen von folgendem Code erwarten?
    \begin{code}
template <typename T> concept A = requires(T x) { x.a; };
template <typename T> concept B = requires(T x) { typename T::b; };
template <typename T> concept C = requires(T x) { x.c(); };

void f(A auto x) { std::cout << "A" << std::endl; }
void f(B auto x) { std::cout << "B" << std::endl; }
void f(C auto x) { std::cout << "C" << std::endl; }

struct X1 { int a; using c = int; int b(); }; f(X1 {});
struct X2 { int b; using a = int; int c(); }; f(X2 {});
struct X3 { int c; using b = int; int a(); }; f(X3 {});
    \end{code}
  \end{kontrollaufgabe}

  \begin{kontrollaufgabe}
    Für zwei natürliche Zahlen $n,k \in \mathbb{N}$ drückt der sogenannte Binomialkoeffizient $\binom{n}{k}$ die Anzahl Möglichkeiten aus, wie man $k$ von $n$ Gegenständen auswählen kann.
    Über das Pascalsche Dreieck erhält man die rekursive Definition $\binom{n}{k} := \binom{n-1}{k-1} + \binom{n-1}{k}$ mit den Spezialfällen $\binom{n}{0} := 1$ und $\binom{n}{n} := 1$.
    
    Ein Programmierer hat versucht, im folgenden Code ein Klassen-Template zu implementieren, das die Berechnung solcher Binomialkoeffizienten zur Kompilierzeit ausführen kann.
    Beispielsweise soll der Ausdruck~\codeinline{Binomial<5, 2>::value} den Wert~\codeinline{10} (weil $\binom{5}{2} = 10$) repräsentieren, der als konstanter Ausdruck im Programm-Code verwendet werden kann.
    Leider haben sich einige Fehler eingeschlichen.
    Versuchen Sie, alle Fehler zu finden, ohne dabei einen Compiler zu Rate zu ziehen.
    \begin{code}
template <int N, int K>
struct Binomial {
  int value = Binomial<N-1, K-1> + Binomial<N-1, K>;
};
template <int N>
struct Binomial<N, 0> {
  int value = 1;
};
template <int N>
struct Binomial<N, N> {
  int value = 1;
};
    \end{code}
  \end{kontrollaufgabe}

  \begin{lernaufgabe}
    Implementieren Sie von Grund auf ein Konzept~\codeinline{IsSubtypeOf<T1, T2>} (ohne Zuhilfenahme bereits bestehender Konzepte aus~\codeinline{std}), das überprüft, ob~\codeinline{T1} im Sinne der Vererbungshierarchie ein Untertyp von~\codeinline{T2} ist.
    Es ist für diese Aufgabe hilfreich, sich zu überlegen, welche Arten von Zeiger-Zuweisungen in C++ erlaubt sind.
    Folgender Code soll die angegebenen Ausgaben produzieren.  
    \begin{code}
template <typename T1, typename T2>
void f(T1 t1, T2 t2) { std::cout << "Kein Untertyp" << std::endl; }
template <typename T1, typename T2> requires IsSubtypeOf<T1, T2>
void f(T1 t1, T2 t2) { std::cout << "Untertyp" << std::endl; }

struct Parent {};
struct Child : public Parent {};
struct Other { Other() {}; Other(Child c) {} };

f(Child {}, Parent{}); // Ausgabe: Untertyp
f(Parent{}, Child {}); // Ausgabe: Kein Untertyp
f(Other {}, Other {}); // Ausgabe: Untertyp
f(Child {}, Other {}); // Ausgabe: Kein Untertyp
    \end{code}
  \end{lernaufgabe}
  
\end{document}